最重要的事－投資決定的質素（一）

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

最重要的事－投資決定的質素（一）／落雨人／2018年8月22日

贏錢時自吹自擂，輸錢時怨天尤人，相信大家都曾經從他人身上見過，自己亦曾有過類似的行為。這樣的行為是不理性的，但這不是文章的重點。筆者早前在另一篇文章中，曾粗淺介紹過運氣在股票投資的角色。問題是，沒有人可能控制自己的運氣，即使了解到運氣的角色，亦無助有效地提升自己的投資表現。要長線地從股票市場中獲利，「投資決定的質素（quality of an investment decision）」更為重要，而「投資決定的質素」亦是投資者可以實實在在地進修的一方面。要提升自己下的決定的質素，首先便要了解到決定和結果的關係。

假設一名投資新手，和股神，分別以＄50,000本金作投資。投資新手什麼都不懂，隨便買進了一張熊證，股神作為價值投資者買進了一檔極度優質且被低估的股票。一個月後，大市意外地大跌10％，股神所買的股票被大市拖累而下跌5％，但該投資新手的熊證因為槓桿關係而上升了100％。單看這一個月的回報，該投資新手的表現遠超股神，但我們卻不能因此而下定論去否定股神的投資能力。

我們可以先將事情分為三類：「100％運氣」，「非100％運氣」，和「0％運氣」。「100%運氣」所指的就是，事情的結果完全由運氣所促成，參與者的智力和技術不能影響到結果。「100％運氣」最典型的例子就是六合彩。無論參與者的智力有多高，投注經驗有多豐富，這些因素都不會增加參與者中頭獎的機會。「非100％運氣」所指的就是，參與者的能力和經驗有助增加理想的結果得以實現的機會，典型的例子包括麻雀耍樂、撲克遊戲等。至於「0％運氣」，典型的例子可以是象棋和圍棋，技術較高的參與者，通常地說，不會輸給新手，而運氣的影響近乎零。上述的新手和股神的例子，亦即股票投資，便屬於「非100％運氣」的類別。當所涉及的事情屬於「非100％運氣」的類別時，再出色的參與者都無法確保自己的每一個決定都可以促成理想的結果。無論參與者的策略再周全，其所下的決定再優質，若運氣不好，結果亦可能會強差人意。

由決定到結果的過程中，可以影響到結果的因素主要有兩個：運氣和決定的質素。以較數學的方式來表達，「投資決定的質素」和結果的關係可以是：決定的質素＋運氣＝結果。先假設決定的質素的數值為50，而運氣的數值則在−50至＋50之內，這樣一來，結果的數值便在0至100之間。越低分的結果越不理想，越高分的結果則越理想。隨著投資者持續提升自己下更優質的決定的能力，決定的質素的數值便會上升，這樣一來，結果的數值範圍便會上升。不過，優質的決定不一定會促成理想的結果，而劣質的決定亦不一定會造成不理想的結果。

假設上述例子中的股神的能力較高，其決定的質素的數值為80，相應的結果的數值範圍便是30至130，而新手的決定的質素的數值為50，相應的結果的數值範圍便是0至100。不考慮運氣的話（運氣＝0），投資者的表現便完全取決於其決定的質素，這樣一來，股神的表現是絕對會優勝於新手的（股神＝80＞新手＝50）。運氣的影響會隨著投資期限的長度而減少。長線來看，股神和新手的投資表現很大可能會趨向於不考慮運氣的結果（股神＝80＞新手＝50）。但若股神運氣非常不好（運氣＝−50），個別決定所造成的結果的數值可能只有30 （80−50＝30），這樣一來，新手不需要任何運氣（運氣＝0）亦可贏到股神（股神＝30＜新手＝50）。由此可見，股神的結果並不是在任何情況下都較新手的好。正正因為再好的決定都可能會因為運氣欠奉而促成不理想的結果，以結果的好壞來評價「投資決定的質素」並不是一個有效的方法。

然而，投資者，包括筆者在內，卻通常地會趨向只考慮短線的結果，並過分著重短線的結果。若將上述的例子中的股神改為普通散戶，例如筆者，看到了自己和該新手的投資表現的差距，筆者難免會開始質疑自己的投資策略。若過分著重這短線的結果而且心理質素欠奉的話，筆者更可能會因第一個月的結果而放棄自己的堅持，轉為炒牛熊證，因為100％的回報的確是很吸引。要避免這情況發生，就要明白到短線的結果並不代表什麼，要評價「投資決定的質素」，過程比結果重要。

至於何謂優質的決定，文章長度有限，下篇再討論。

短線而言，股票投資是「非100％運氣」的事情，因為再高明的投資者亦會因運氣欠奉而輸錢，但長線而言，股票投資則偏向屬於「0％運氣」的類別。因為運氣對投資回報的影響會隨觀察期限加長而減少。無論短炒或長揸，能力較高的投資者的長線回報通常會較能力較低的投資者要高。這樣的差別在長線會較明顯，原因是能力較高的投資者更能持續地做到「贏間廠，輸粒糖」，而能力較低的投資者或能在短時間內賺到快錢，但長線卻可能會是「贏粒糖，輸間廠」。

－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

留名，好眼訓聽日睇

次次都咁夜，支持

多謝支持

夜晚得閒啲

完全講出價值投資者心聲 成日都叫朋友價值投資 但佢地一句e加賺定蝕呀? 已經冇野好講 只顯得佢地無知

認同

一注嘅輸贏代表唔到咩

呢3個月連輸
短期連輸點調整心態??

又係你

支持
長期投資係技術成分多過運

個投資策略係咩 如果係長線嘅 短線輸錢無咩所謂

寫嘢是生活

係
但哩個心態講就易 要自我調整好多次

短期正股異動 1成止蝕
長線 全部大市代監躉

長線心法: 買完扑暈自己等收成

咩係代監躉

咁樣一中伏就玩完

留名